解放軍出動後，會是一個怎樣的香港

解放軍出動後，會是一個怎樣的香港

撰文: 尹瑞麟 | 2019-07-07

在美國，對於如何應對緊急狀態制定了五百多部相關法律，居安思危，這是任何法治社會和負責任政府必須預先做好的工作。但在香港，隨便提出特區政府可因應情況，要求出動解放軍協助「平亂」，甚而以此向示威者恐嚇的人士，有否想過，解放出動後，香港會面對一個怎樣局面，中國以至香港特區政府，是否作好預計和準備。這裡提出了若干個人想法，承認當中不乏杞人憂天。

駐港解放軍營今年六月三十日開放日，駐軍表演。美聯社
第一：西方國家會可能提出派出軍用飛機、軍艦，甚至軍隊撤僑。在香港居住的美國人、英國人、澳洲人、日本人和家屬等數以十數萬計，而撤僑是基於人道立場，北京和特區政府如何阻止？

第二：香港是否要即時實施外匯管制，停止匯款出境外，或採取完全不管制態度，任其流出？

第三：需否同時實施新聞管制，除指定電視台、報章外，嚴禁所有媒體發放信息，這包括新媒體和境外向香港發送過來的信息？與此同時，解放軍有否需要進駐這些「官方」媒體，作出「保護」，或實施网絡管制，禁止私自向外發送新聞信息？

第四：嚴禁人群在室外和甚至室內聚集，包括大學和教堂？

第五：香港警察、海關、入境處等紀律部隊，歸解放軍統一指揮？

第六：解放軍在警方配合下，是否同時加派駐守地鐵、機場、水塘等設施，提防破壞，以至在醫院，拘捕不明受傷者？

第七：被捕人士，由解放軍交給警方，或先扣押在解放軍軍營，他們將來以什麼法律被起訴？解放軍出庭作證？

目前所見，至少特區政府方面未有就上述可能出現的情景，作好包括法律方面的準備，果如是，讓「槍聲一響，法治收聲」，破壞香港法治的不作為者和始作俑者，是特區政府。

美國前駐香港總領事楊甦棣（Stephen Young）本月三日接受美國之音訪問時說，如駐港解放軍出動，局面會非常醜陋。解鈴還需繫鈴人，目前最能為事件降溫的是特區政府。楊甦棣表示，「不僅抗議者和香港政府要非常小心，中國政府也應該非常小心，否則局面會非常醜陋」。最終出現的局面，不排除有可能比上面估量的更醜陋。因此，這並非考慮個人榮辱的時刻，而是香港是確實已踏入非常危險的邊緣。

7月7? 哦

721 811